% !TEX root = ../Projektdokumentation.tex
\section{Ist/Soll-Analyse} 
\label{sec:IstSollAnalyse}

\subsection{Projektumfeld} 
\label{sec:Projektumfeld}
Die \cite{Deloitte} Wirtschaftsprüfungsgesellschaft GmbH ist ein internationales 
Unternehmen für Wirtschaftsprüfung, Steuer-, Unternehmens-, Risiko- und Finanzberatung.
Sie hat Niederlassungen in vielen Ländern, darunter auch Deutschland. 
Mit Vertretern in über 150 Ländern weltweit und 415.000 Mitarbeitern, bietet das Unternehmen eine breite Palette 
von Dienstleistungen für Unternehmen und Organisationen in verschiedenen Branchen.
Im \acs{B and TCL}, auch Business \& Technology Center Leipzig genannt, erbringt die Deloitte
GmbH mit ihren 100 Mitarbeitern eine Vielfalt an Business Services, mit und ohne IT-Bezug und treibt
Transformationsprojekte rund um die Themen Cyber Security, Digitalisierung,
Prozessoptimierung oder Automatisierung voran. 
\\Das Projekt mit dem Fokus auf Multi-Faktor-Authentifizierung bei verschiedenen Services in einer 
Cloud-Infrastruktur ist ein Tochterprojekt eines Größeren. Dabei ist gemeint, dass dieses 
''Tochterprojekt'' nicht alleine existiert, sondern als Teil des größeren Projektes agiert. 
Die Deloitte Wirtschaftsprüfungsgesellschaft GmbH verwendet die Cloud-Infrastruktur von 
\cite{ovhcloud}, um einen Business Hosting Service bereitzustellen.
Die Zielgruppe stellt das Projektteam dar, welche in dem größeren Projekt mit entwickeln.

\subsection{Projektaufgabe}
\label{sec:Projektaufgabe}
Der Zweck des Projektes ist es, den Entwicklern der Cloud-Infrastruktur mit den darauf gehosteten Services bzw. 
Diensten, eine Authentifizierungsmöglichkeit zu bieten, die die Sicherheit des Einloggens erhöht.
Die Aufgabe besteht darin, die Entwicklungsumgebung vorzubereiten und einzurichten, indem Docker als 
eine Containerisierungstechnologie, installiert sein muss, um die Docker-Dateien für die Containerisierung 
erst zu erstellen und schlussendlich auszuführen. Im Anschluss wird die \acs{MFA}-Lösung eingerichtet. Dazu gehört 
das Hinzufügen der Dienste und die Aktivierung von \acs{MFA}. Schlussendlich wird der Fokus nach der Fertigstellung 
der Entwicklungsumgebung auf das Testen der \acs{MFA}-Lösung gesetzt und das vollständige Ergebnis in die 
Produktivumgebung umgesezt.

\subsection{Projektziel} 
\label{sec:Projektziel}
Ziel ist es, die Sicherheit des Zugriffs auf verschiedene Dienste innerhalb dieser Cloud-Infrastruktur zu verbessern, indem 
Multi-Faktor-Authentifizierung (\acs{MFA}) eingeführt wird. Dadurch soll eine erhöhte Sicherheit für firmeninterne und kundenbezogene 
Daten gewährleistet werden, indem nur eine Anmeldung mit \acs{MFA} möglich ist und resultierend daraus Risiken, wie Passwork-Leaks 
und Phishing vermieden werden können.
Um das Ziel zu erreichen, soll eine MFA-Lösung implementiert werden, welche sich vor die verschiedenen Dienste in der 
Cloud-Infrastruktur schaltet und den Zugriff der Benutzer verwalten und sichern soll.

\subsection{Projektschnittstellen} 
\label{sec:Projektschnittstellen}

\subsubsection{Technisch}
\label{sec:Technisch}
Die besagte Cloud-Infrastruktur ist in vier Hauptbereiche unterteilt, wobei in jedem Bereich verschiedene Dienste, 
inklusive die MFA-Lösung Authentik, welche mit allen Diensten interagiert, über Docker-Container bereitgestellt werden.
\\\textit{Compliance and Security Stack}
\\Dieser Bereich umfasst den Einsatz, wie die OPNsense Firewall, den NGinx Proxy Manager, dem Authentik- und Guacamole Server 
und Infection Monkey zur Sicherheitsüberprüfung. Zusammenfassend ist zu sagen, dass der NGinx Proxy Manager als Reverse Proxy 
fungiert und den HTTP-Verkehr umleitet und andere Ports für Streaming-Anforderungen bedient. Mittels von Apache Guacamole 
erfolgt die Sicherstellung des Fernzugriffs auf die internen Dienste, die regulär nicht über eine Web-Schnittstelle erreichbar sind.
Das Open-Source-Sicherheitstesttool Infection Monkey überprüft die Sicherheit der Infrastruktur. 
Mit dem Identitätsanbieter \cite{Authentik}, werden verschiedene Identitäts- und Authentifizierungsmethoden in 
Anwendungen und Diensten ermöglicht, zu integrieren. Dadurch wird eine wichtige Schnittstelle für die 
Benutzerauthenfizierung und -autorisierung bereitgestellt und kann von verschiedenen Anwendungen über 
Docker-Container Authentifizierungsmechanismen einrichten.
\\\textit{Monitoring}
\\Im Überwachungsbereich agiert die Open-Source-Software Grafana für die Visualisierung und Überwachung von Leistungsdaten, sowie 
Uptime Kuma als Webserver für Statusseiten und Healtchchecks, um die Verfügbarkeit der Dienste zu kontrollieren. 
\\\textit{DevOps}
\\Der Fokus liegt bei den Anwendungen in der Entwicklung und Bereitstellung und enthält die 
Kollaborationsplattform GitLab, um beispielsweise Projekte zu verwalten. 
Nexus kommt als Verwaltungstool der Repositories für die Anwendungsabhängigkeiten zum Einsatz. Sonarqube ermöglicht die 
statische Analyse und Bewertung der Quelltextqualität. Zusätzlich wird SFTPGo verwendet, um sichere Authentifizierungsmethoden, 
wie zum Beispiele SSH-Schlüssel und Passwörter zu verwalten.
\\\textit{E-Mail-Kommunikation}
\\In diesem Bereich agiert der Mail-Server Mailcow, um E-Mails zu senden und empfangen, SOGO als Groupware-Lösung, 
was eine effiziente E-Mail-Kommunikation und Zusammenarbeit innerhalb und außerhalb des Unternehmens ermöglicht.
\\Für dieses Projekt werden insgesamt drei Instanzen des Anbieters OVH-Cloud für Cloud-Computing-Dienste genutzt. 
Alle drei Instanzen sind Linux-Systeme mit Ubuntu und variieren in ihren Ressourcen wie \acs{RAM} und \acs{CPU}. Auf 
diesen Instanzen werden die im Kapitel genannten Dienste durch Containerisierung betrieben. Jeder Instanz 
wird zur besseren Zuordnung eine spezifische Bezeichnung zugeordnet.
Die erste Instanz, genannt \textbf{''control\_node''}, fungiert als Anlaufstelle, an der sich Benutzer zu Beginn verbinden müssen.
Diese Instanz dient als Kontrollpunkt, über den der Zugang zu den anderen Instanzen erfolgt. Sie fungiert 
gewissermaßen als Gateway zu entweder der Instanz \textbf{''rev\_prox\_dev''} oder der \textbf{''tal\_cloud\_infra''}. 
Der Zugriff auf diese Instanzen geschieht mittels eines \acs{SSH}-Schlüssels von einem lokalen Notebook aus über die Kommandozeile.
Alle Dienste, auch Authentik, bis auf den NGinx Reverse Proxy Manager, sind auf der ''tal\_cloud\_infra'' lokalisiert. 
Letzterer läuft auf der ''rev\_prox\_dev''-Instanz. Die Bezeichnung ‘‘tal\_cloud\_infra‘‘ bezieht sich auf den Standort Deloitte in Leipzig, bekannt als \acs{B und TAL}. 
''rev\_prox\_dev'' erhält seinen Namen aufgrund des dort laufenden NGinx Reverse Proxy Managers. Ein Diagramm, das den Zugriff eines Benutzers auf eine Instanz  
über die \acs{CLI} veranschaulicht, befindet sich im \nameref{sec:Anhang} \nameref{app:Sequenzdiagramm CLI Zugriff auf die Instanzen}.
\\Ein Use Case-Diagramm zur Veranschaulichung des Prozesses der Cloud-Infrastruktur findet sich im \nameref{sec:Anhang} \ref{app:UseCase} \nameref{app:UseCase}.
In diesem interagiert der Akteur aus der Sicht eines Projektentwicklers mit dem System, in welchem verschiedene 
Anwendungsfälle existieren. Der Akteur meldet sich über den Authentik Server bei der Firewall und dem Nginx Proxy Manager an. 
Nach der erfolgreichen Anmeldung mit der \acs{MFA} hat dieser die Möglichkeit auf die dann zur Verfügung stehenden Dienste vom 
Nginx Reverse Proxy Manager aus zuzugreifen.
\\Hat sich der Akteur mit dem Authentik Server verbunden, der aus dem dem eigentlichen Server (Authentik Core Server) und dem 
integrierten Außenposten (Embedded outpost) besteht, werden einkommende Anfragen an den Server-Containern und den Authentik Core Server 
und dem Embedded oupost geroutet. Der Authentik Core Server verarbeitet den Großteil der Logik von Authentik, wie \zB \acs{API}- und/ oder 
\acs{SSO}-Anfragen, während der Embedded outpost die Verwendung von Proxy-Anbietern ermöglicht, ohne dass eine separate Außenstelle 
eingerichtet werden muss. Der Hintergrundarbeiter (Background Worker) führt Hintergrundaufgaben aus, wie das Senden von E-Mails, 
oder Benachrichtigen von Ereignisses und alles, was im Frontend sichtbar ist. Authentik nutzt PostgreSQL, um alle seiner 
Konfigurationen und Daten zu speichern. Redis wird als Message-Queue und Cache verwendet.


\subsubsection{Organisatorisch}
\label{sec:Organisatorisch}
Nach der Integration der \acs{MFA}-Lösung in die Cloud-Umgebung werden zunächst Tests und Überprüfungen in den konfigurierten Docker-Containern mithilfe der 
\textit{docker-compose.yml}-Datei durchgeführt. Dies gewährleistet eine ordnungsgemäße Funktionsweise und die Erfüllung der Sicherheitsstandards.
Im Anschluss erfolgen Schulungen der Benutzer, in dem Fall für das Entwicklerteam, zur genauen Verwendung von Authentik mit \acs{MFA}. 
Nach den Tests und der Schulungen des ENtwicklerteams wird die \acs{MFA}-Implementierung in der Cloud-Umgebung bereitgestellt.

\subsubsection{Personell}
\label{sec:Personell}
Das Projektteam besteht aus folgenden Personen:
\begin{itemize} [label=--]
	\item Projektleiter/ Manager/ Projektentwickler: Herr Edgar Johann Kapler
	\item Tester/ dualer Student: Herr Birk Spinn
	\item Projektentwicklerin/ Auszubildende: Frau Melissa Futtig
\end{itemize}
Der Projektleiter ist der Verantwortliche für die Projektleitung und -finanzierung des Projektes. 
Er genehmigt dieses und stellt die notwendigen Ressourcen zur Entwicklung zur Verfügung.
\\Die Projektentwickler sind die allgemeinen Benutzer \bzw das Entwicklerteam. Sie sind für die Umsetzung und den 
reibungslosen Betrieb der Cloud-Infrastruktur verantwortlich und benötigen sichere Zugriffsmöglichkeiten zu den 
bereitgestellten Anwendungen.

\subsection{Anforderungsanalyse}
\label{sec:Anforderungsanalyse}

\subsubsection{Funktionale Anforderungen}
\label{sec:Funktional}
Die MFA-Lösung muss folgende funktionale Anforderungen erfüllen:
\begin{itemize} [label=--]
	\item Benutzerfreundliche Registrierung und Login
	\item Klare Anleitung für die Einmalpasswort-Eingabe
	\item Übersichtliche Verwaltung von Nutzern
	\item Einloggen als Admin und Benutzer
	\item Dienste nach Benutzerdateneingabe aktivieren
	\item Schutz vor Drittzugriff, sichere Lösung
	\item Nutzung mit Authentikator-Software
\end{itemize}

\subsubsection{Nicht-Funktionale Anforderungen}
\label{sec:Nicht-Funktional}
Die \acs{MFA}-Lösung muss folgende nicht-funktionale Anforderungen erfüllen:
\begin{itemize} [label=--]
	\item Skalierbarkeit der Dienste
	\item Weiterleitung zu den Diensten in unter 2 Sekunden
	\item Übersichtliches Willkommensdisplay
	\item Verfügbarkeit einer englischen Oberfläche
\end{itemize}