\section{Test- und Abnahme}
\label{sec:Testphase}

\subsection{Überwachung der Laufzeit der Dienste}
\label{sec:Überwachung der Laufzeit der Dienste}
Die Überwachung der Laufzeit der eingetragenen Dienste passiert über das Dashboard von Authentik.
\\Um jeden einzelnen Dienst schlussendlich zu überprüfen, erfolgte über den NGinx Reverse Proxy Manager ein jeweiliger Zugriff auf alle Dienste, um 
zu testen, ob sich Authentik auch wirklich vor den Dienst schaltet. Zusätzlich wird das Monitoring-Tool Uptime Kuma verwendet, um die 
Laufzeit aller Dienste zu überprüfen.

\subsection{Überprüfung/ Beseitung von Fehlern}
\label{sec:Überprüfung/ Beseitung von Fehlern}
Nach der erfolgreichen Durchführung des Projektes wurden die funktionalen und nicht-funktionalen Anforderungen aus der 
\nameref{sec:Anforderungsanalyse} ebenfalls durch den Manager Edgar Johann Kapler und dualen Studenten Birk Spinn getestet. 
Das Beseitigen von Fehlern in der Entwicklungsumgebung erfolgte während der Durchführungsphase 
mittels des Plan-Do-Check-Act-Zyklus, in welchem die Fehler, \zB Tippfehler gleich während der Implementierung behoben wurden.
Aufgrund dieser Vorgehensweise ist ein kontinuierlicher Verbesserungsprozess garantiert.


\subsection{Zugriffstests}
\label{sec:Zugriffstests}
Um den Zugriff zu testen, wurden \cite{BoxTests}-Tests durchgeführt, die Authentik auf die Gesamtheit überprüfen und 
sicherstellen, dass die Benutzeranmeldungen und Authentifizierungen erfolgreich verlaufen. Dabei agieren 
Blackbox-Test-Tester gewissermaßen im Ungewissen, da sie keine Einsicht in die interne Funktionsweise des Systems haben. 
Dies kann dazu führen, dass sie während des Tests auf unerwartete Probleme stoßen. Sie wissen nicht, wie eine Software 
funktioniert, wie sie implementiert ist oder aus welchen Komponenten sie besteht. In einem White-Box Test haben die 
Testpersonen Kenntnisse des Codes und der Funktionsweisen der Software. Die Einsicht in die Ergebnisse des 
Testprotokolls sind im \nameref{sec:Anhang} \ref{app:Testprotokoll} \nameref{app:Testprotokoll} einsehbar.

\subsection{Abnahme}
\label{sec:Abnahme}

Die Abnahme verlief reibungslos, wodurch das Projekt am 8. November 2023 erfolgreich an Edgar Johann 
Kapler übergeben und anschließend in der Produktivumgebung erfolgreich umgesetzt werden konnte.